\bodysection[שמני]{פוקליות}{sec:se:focal}

\begin{secexx}
	\secex{217}
	{{\ellipsis} ⁊ þá ƿæron þa synna~/
		ealle adilegode butan \hlA{anre synna} ·~/
		\dhl{Seo} ƿæs seo mæste · {\ellipsis}}
	{{\ellipsis} ואז כל החטאים נמחקו מלבד \hebhlA{חטא אחד}. \hebdhl{הוא} היה הגדול ביותר {\ellipsis}. \exhl{(השוואה מנגדת)}}
	{}

	\secex{18}
	{\hlA{se god} \thehl{þe} me forgeaf þis gode geþanc ·~/
		\dhl{sé} ƿyle þe ge-hyran me þingiende to him ·}
	{\hebhlA{האל} \hebthehl{ש}נתן לך את המחשבה הטובה הזאת, \hebdhl{הוא} (הוא) ישמע אותך משתדל בעבורי. \exhl{(השוואה מזהה)}}
	{}

	\secex{359}
	{Beo \hlA{se ealda} [←ealde] \hlA{arleasa} ardlice ofslagen ·~/
		þurh \dhl{þone} synd to-ƿorpene ða ƿuldor-fullan godas ·}
	{יהרג \hebhlA{המרשע הזקן} במהרה! \hebdhl{על־ידו} הושלכו האלים הנפלאים! \exhl{(הדגשה בלא השוואה)}}
	{}
\end{secexx}

\noindent
\hl{פוקליות} היא נושא שלא זכה לעיסוק בלשני רב במחקר האנגלית העתיקה. את הסיבות לכך ניתן לחלק לשני סוגים:
\begin{compactitem}
	\item כאלה ש\subhl{אינן תלויות} בשפה: פוקליות היא מושג קשה וחמקמק, שתיאור מדוייק שלו בשפה נתונה, גם כשהוא נעשה באופן קפדני, הוא מלאכה קשה במיוחד.
	\item כאלה ש\subhl{נובעות} מתכונותיה של השפה: מבחינת אופי ותדירות הסימון, התחום הפוקלי באנגלית העתיקה פחות נגיש, גלוי וברור בהשוואה לשפות אחרות דוגמת הצרפתית, המצרית או השפות הקלטיות, העושות שימוש נרחב במשפטים מבוקעים\footnote{לשם \hl{השוואה}, במאגר המתוייג \L{YCOE} (\authcite{טיילור ואח׳}{taylor.a+:2003:ycoe}) רק שלושה משפטים בקורפוס מתוייגים כמבוקעים (\L{\texttt{CP-CLF}}): \NVcodeTOdisplay{21swy} ש׳~388–390 (\exrefdisp{132} אצלנו) ו\NVcodeTOdisplay{31mar} ש׳~339–340 וש׳~773–774.}. אין הדבר אומר שהאנגלית העתיקה „אדישה” או „שטוחה” מבחינה פוקלית, אלא שהמסמנים בתחום טעונים תיאור{\tofurtherresearch} שיטתי עצמאי שאינו נשען על אופן הסימון בלשונות אחרות.
\end{compactitem}

במסגרת העבודה, במיון הדוגמאות על בסיס מבני, נתגלו \hl{מבנים תחביריים} שתחומם פוקלי; בהם נדון בסעיף זה. נסיון ראשוני זה לבירור מבנים תחביריים המשתייכים לתחום זה הוא חלק מחידושהּ של העבודה; למעשה, מבחינה מספרית נראה שמדובר בתפקיד בלתי־שולי של {\seforms}. על־ידי השענות על התחביר ניתן להתרחק מהסובייקטיביות אליה מוּעד העיסוק בתחום. הבנה מלאה של פוקליות נשענת על ניתוח רחב, טקסטואלי, ואינה יכולה להיות נקודתית (נאמר, ברמת ה„משפט”); לכן, הבנה מלאה של הדוגמאות בסעיף זה אפשרית רק בהיכרות עם הטקסט (הקורא/ת מוזמן/ת לעיין בתרגום לקבלת מושג כללי). אין בסעיף זה כדי למצות אפילו מעט מהדיון הכולל על פוקליות באנגלית עתיקה, שהוא רחב ומורכב מאיתותים לשוניים ממגוון סוגים, אשר רק חלקם משיקים לכינויי־הרמז.

נשתמש ב\hl{הגדרתו} של \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{p.~234}:
\begin{latinquote}
	\begin{compactdesc}
		\item [\subhl{Focus}:] in the ultraclausal textual information unit (‘block’), the element(s) or textual segment specially marked as carrying the communicative core, main message or highlight of an information block. {\ellipsis}. The focus may, in the clause extent, coincide with the clause rheme. \textbf{Focussing} (marking as focus) may be effected by any tagmemic (syntactic, morphologic, suprasegmental-prosodic) feature.
	\end{compactdesc}
\end{latinquote}

השימוש הפוקלי בכינוי {\seforms} עומד ב\hl{ניגוד מבני} לשימוש בכינוי־גוף רגיל (\OE{he}, \OE{heo}, \OE{hit}, \OE{hi},~…). ניתן להשוות{\tofurtherresearch} באופן טיפולוגי את השימוש הנעשה בכינוי {\seforms} במערכת הנחקרת כאן עם כינויים מאופיינים בלשונות אחרות (דוגמת „היא־היא” בעברית או \L{hihi} ו־\L{hithau} בוולשית), עם המחזקים (אווגנטיה) הקופטיים (דוגמת \Coptic{ϩⲱⲱ⸗} ו־\Coptic{ⲛⲧⲟ⸗}\footnote{ר׳~\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1986:coptic-categories}{§6}, כולל השוואה היסטורית עם המינוח הקלטולוגי.}), וכן עם מבנים דומים, עם כינויי־רמז, בלשונות אחרות; בלשונות דבוּרוֹת יש להתייחס להנגנה (אינטונציה).

את המבנים הנדונים ניתן לחלק, במבט־על, ל\hl{שלושה טיפוסים}, אשר בהם מסומנים צירופים שמניים באופן פוקלי. שניים מהם עוסקים בהשוואה (\sref{sec:se:focal:contrastive} ו־\sref{sec:se:focal:identification}) ואחד מדגיש בלא השוואה (\sref{sec:se:focal:reinforced}).
\begin{compactitem}
	\item \subhl{ההשוואה המנגדת} (\sref{sec:se:focal:contrastive}) מדגישה את הנגדתו של אגף אחד בניגוד לאחר, בלעומתיות: „א׳~:~ב׳”. זהו המבנה הנפוץ ביותר.
	\item \subhl{ההשוואה המזהה} (\sref{sec:se:focal:identification}) מדגישה את זִהוּיָם של שני האגפים: „א׳~=~ב׳”. הזיהוי בנוי באחת משתי דרכים:
		\begin{compactitem}
			\item \sref{sec:se:focal:identification:topic}: הצבת צירוף שמני מורכב במבנה ייחוד (טופיקליזציה), אליו חוזר {\seforms} הלוקח חלק בהשאה (פְּרֶדִיקַצְיָה). צירוף שמני זה כולל בתוכו פסוקית משועבדת בכל המקרים, ויכול להיות אחד מהבאים: שם־עצם מיודע או שם פרטי המורחב על־ידי \OE{þe}; צירוף \OE{{\seforms} þe} או \OE{þæt þæt} „זה ש־” (הטיפוס הנדון ב־\sref{sec:internal}\footnote{הדוגמאות שממויינות לכאן הן בעלות התייחסות פרטית (\sref{sec:internal:non-generic}); הדוגמאות בעלות ההתייחסות הכללית ממויינות ב־\sref{sec:internal:generic:bipartite}. לשם הפשטות לא שכפלתי את הדוגמאות.}); או צירוף \OE{swa hwæt swa} „כל מה ש־” (הדומה ל־\OE{{\seforms} þe} מבחינות רבות).
			\item \sref{sec:se:focal:identification:sethe}: חזרה אל צירוף שמני שהוא עצמאי תחבירית ושאינו כולל פסוקית משועבדת. הכינוי הנדון לוקח חלק במבנה \OE{{\seforms} þe} הנמצא ביחס של תמורה לצירוף השמני, לאחריו, ובכך בנוי כעין ייחוד נספח (טופיק אחורי).
		\end{compactitem}
	\item \subhl{ההדגשה בלא השוואה} (\sref{sec:se:focal:reinforced}) בנויה מאיבר אחד, מחוזק, שלא מסומן כמושווה לאחרים: „א׳!”. זו בנויה, תחבירית, באופן דומה להשוואה המנגדת, אך אין בסביבתו הטקסטואלית של הכינוי דבר־מה אשר הוא מוצג כלעומתי (קונטרסטיבי) לו.
	\end{compactitem}
\noindent החלקים השונים במבנים אלו מסומנים בנספח.

אם כך, עיקר \hl{תפקידם} שם המבנים הנדונים הוא הצבה פולמית־רטורית של השוואה או הדגשה כמוקד תקשורתי־אינפורמציוני: ההשוואה המנגדת מארגנת את א׳ לעומת ב׳, בזו המזהה החידוש הוא הזיהוי בין השניים, ובהדגשה ללא השוואה קיים יסוד מסויים אליו מכוּונת תשומת־הלב של הנמען.

ניתוח \hl{טקסטמטי} הכרחי להבנה מדוייקת של הסוגיה הנדונה: אין דין פוקוס בדיאלוג, לדוגמה, כדין פוקוס בנרטיב. הדוגמאות שב־\sref{sec:se:focal:contrastive} מופיעות במגוון רחב יחסית של טקסטמות, כאשר הגוון המדוייק של אופי ההנגדה משתנה בהתאם לטקסטמה; קיימות דוגמאות בנרטיב (הן בהשתלשלות והן בהערה), בדיאלוג ובדרשה. אלו שב־\sref{sec:se:focal:identification:topic} מופיעות רק בציטוט ישיר בדיאלוג. אלו שב־\sref{sec:se:focal:identification:sethe} מופיעות בעיקר בדיבור ישיר, אך קיימות דוגמאות גם בדיבור עקיף (\exref{132}) ובהערה לנרטיב (\exref{344} ו־\exref{745}). גם אלו שב־\sref{sec:se:focal:reinforced} מופיעות בעיקר בדיבור ישיר, אך קיימת דוגמה יחידה בהשתלשלות הנרטיב (\exref{406}).

נעיר, בהערת־אגב, שלמבנים הפוקליים לעיתים ביטוי ב\hl{תרגום}: במבנה התחבירי שנבחר, בתוספות שאינן במקור (כך, לדוגמה, בתוספת \OE{same} בתרגום \exrefdisp{486+THAET}), או באמצעים טיפוגרפיים (כך, לדוגמה, האותיות הנטויות ב־\OE{\textit{that}} בתרגום \exrefdisp{376}); גם באמצעים הטיפוגרפיים ניתן לראות כתחביריים במובן הרחב. לתפיסתי, ראוי שתרגום מחודש עתידי יעשה שימוש מושכל באיתותים הלשוניים של אלפריץ׳, באופן שמתאים לשפת היעד.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{614}, \exref{122}, \exref{206}, \exref{386} ו־\exref{742}}
		דוגמאות אלה נפתחות במילת־הקריאה \OE{Eala}. ערכה הלשוני ותפקידיה דורשים עיון{\tofurtherresearch}, אך נראה שגם היא, בדומה למבנים הנדונים כאן, לוקחת חלק במאופיינוּת רטורית.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsection{השוואה מנגדת}{sec:se:focal:contrastive}

בדוגמאות אלה שני אגפים, כאשר האחד מוצב~— בסימון לשוני~— כ\hl{מנוגד} לאחר. עיקר השימוש הוא להדגשת הפכים; בחלק מהדוגמאות השימוש עדין יותר, בהעמדת דבר אחד אל מול האחר (כך ב\exrefdispset{\exref{580} ו־\exref{771}}). נסקור במבט־על את האגפים השונים שבדוגמאות (כאמור, הבנה מלאה שלהן תלויה בהיכרות עם הטקסט):

\newcommand{\contraitem}[2]{\item[#1~\symbolglyph{◃}]#2}
	\newcommand{\contra}[3]{\contraitem{\tabnum{\exref{#1}}}{#2\enskip\symbolglyph{⋮}\enskip #3}.}
\newcommand{\contraset}[3]{\contraitem{#1}{#2\enskip\symbolglyph{⋮}\enskip #3}.}
\begin{multicols}{2}
	\extratight
	\begin{desclist}
		\contra{2}{\bhl{האל} היוצר והאינסופי}{\bhl{הברואים} הסופיים}
		\contra{17}{\bhl{אפרם}}{\bhl{עמוד־האש} (=בזיליוס)\footnote{פירוש החזון בהמשך הטקסט.}}
		\contra{21}{\bhl{האל}, שיצר את הטבע}{\bhl{הטבע} הגשמי, ובכלל זה גופו של בזיליוס}
		\contra{74}{\bhl{היום האחד} ללא קץ}{\bhl{הימים הרבים}}
		\contra{93}{\bhl{דוד}, המקיים את רצון האל}{\bhl{שאול} (משתמע), שלא קיים\footnote{השו׳ המקור שב\worktitle{מעשי־השליחים}~\L{13:22} (\L{{\ellipsis} inveni david filium iesse virum secundum cor meum qui faciet omnes voluntates meas}), המתכתב עם \worktitle{שמואל א׳}~\L{13:14} (\BH{וְעַתָּ֖ה מַמְלַכְתְּךָ֣ לֹא־תָק֑וּם בִּקֵּשׁ֩ יְהוָ֨ה ל֜וֹ אִ֣ישׁ כִּלְבָב֗וֹ וַיְצַוֵּ֨הוּ יְהוָ֤ה לְנָגִיד֙ עַל־עַמּ֔וֹ כִּ֚י לֹ֣א שָׁמַ֔רְתָּ אֵ֥ת אֲשֶֽׁר־צִוְּךָ֖ יְהוָֽה}).}}
		\contra{102}{\bhl{האל}, שהדרשן חפץ שינחנו}{\bhl{אנחנו}, שחרותנו זקוקה לעזרת האל}
		\contra{146}{\bhl{מי שלא מתפלל}, ונידון לאש נצחית}{\bhl{מי שמאמין באל}, וזוכה למנוחה}
		\contra{161}{\bhl{יהודה} גיבור המלחמה הגשמי}{\bhl{ישוע} שוחר־השלום והמאבק הרוחני}
		\contraset{\tabnum{\exref{168}} ו־\tabnum{\exref{680}}}{יום החג \bhl{האחד}}{יום החג \bhl{האחר}}
		\contra{170+the}{\bhl{ישוע}, שהפך לטובה}{\bhl{יהודה והיהודים}, שהרעו}
		\contra{177}{אלה \bhl{שנפלו אפיים}}{מי שעדיין \bhl{לא האמין}, פחד וברח}
		\contra{180}{\bhl{השודדים האחרים}}{\bhl{זה שתיחקר} את מרטינוס}
		\contra{217}{החטאים ש\bhl{נמחקו}}{החטא האחד \bhl{הנותר}, הגדול}
		\contra{278}{הנסיון האחד \bhl{הבא}}{הנסיונות \bhl{הקודמים}}
		\contra{354}{\bhl{ישוע}, שאגנס אמרה שירפא את ק׳}{\bhl{אגנס}, שק׳ ביקשה שתרפאהּ}
		\contra{355}{\bhl{רוח־הקודש} המסייעת בעינויים}{\bhl{המלקות}}
		\contraset{\tabnum{\exref{371}} ו־\tabnum{\exref{415}}}{ה\bhl{כתרים} הבלתי־נראים}{ה\bhl{מלאך} שניתן לראותו עם טבילה}
		\contra{372}{האל \bhl{אחד}}{\bhl{שלושת} השמות}
		\contra{390}{התכשיטים שהביא \bhl{הנער} המחזר (ש׳~19–23)}{האוצרות שהבטיח לה \bhl{ישוע}}
		\contra{394}{מה ש\bhl{נשרף}}{העצמות, ש\bhl{לא נשרפו}}
		\contra{408}{המלחמה ה\bhl{גשמית} של המכבים בימי קדם}{המלחמה ה\bhl{רוחנית} הנוצרית העכשווית}
		\contra{425}{הבקשה שפיליפוס \bhl{לא יפגע} במלנטיה}{האש ששלח המשיח ו\bhl{פגעה} בביתה}
		\contra{472}{ה\bhl{לילה} האפל}{ה\bhl{אור} הגדול}
		\contra{482}{החיים \bhl{האלה} (משתמע)}{החיים \bhl{האחרים}}
		\contra{580}{(דיבור על) עיר מוכרת, מקרה \bhl{פרטי}}{(דיבור על) דברים מוכרים אחרים באופן \bhl{כללי}}
		\contraset{\tabnum{\exref{582}} ו־\tabnum{\exref{583}}}
			{החכמה ה\bhl{ארצית}\footnote{עליה הציטוט מ\worktitle{אל הקורניתים א׳}~\L{3:19} ב\exrefdisp{582}.}}
			{החכמה ה\bhl{רוחנית}\footnote{עליה הציטוט מ\worktitle{בן־סירא} \L{1:1} ב\exrefdisp{583}.}}
		\contra{586}{\bhl{המשפחה} אותה נטשה}{\bhl{הנערים} איתם ברחה ו\bhl{המשיח} אותו תעבוד תמיד}
		\contra{610}{האוהב \bhl{האחר} (=ישוע), שהיא נאמנה לו}{\bhl{המחזר} שלה}
		\contra{614}{החזה ה\bhl{גשמי}}{החזה ה\bhl{רוחני}}
		\contra{631}{\bhl{אנחנו}}{\bhl{הקדושים} שקדמו לנו (להם איננו יכולים להשתוות)}
		\contra{634}{אלה ש\bhl{מכבדים} את בית האלוהים}{אלא ש\bhl{מבזים} אותו}
		\contra{643}{\bhl{נביאי השקר} שבישרו מלבם}{\bhl{ארבעת המבשרים} האמיתיים}
		\contra{690}{\bhl{מרטינוס}}{\bhl{משרתו}}
		\contra{738}{\bhl{לטינית}, הנלמדת}{\bhl{עברית} ו\bhl{יוונית}, שאינן נלמדות}
		\contra{765a}{מחשבת הרשעים ש\bhl{יחיו לנצח}}{\bhl{מותם הרע}}
		\contra{771}{12 \bhl{השליחים} ששכנו עם ישוע}{72 \bhl{המטיפים} ההולכים לפניהם\footnote{השו׳~\worktitle{לוקס}~\L{10}.}}
		\contra{773}{\bhl{הכופרים} האריאניים}{\bhl{הצדיקים} שאחריהם}
		\contra{775}{\bhl{החטאים} שנמנו קודם}{\bhl{המידות הטובות} העומדות כנגדם}
		\contra{781}{המלכים שהאמינו ב\bhl{אל החי}}{המלכים שהאמינו ב\bhl{אלילים}}
		\contra{782}{\bhl{אליהו}}{\bhl{כהני הבעל}}
		\contra{798}{האגף ה\bhl{שמאלי}}{האגף ה\bhl{ימני} החזק ממנו}
		\contra{814}{בניינים \bhl{גשמיים} (משתמע)}{בניינים \bhl{רוחניים} הנקנים באמונה}
		\contra{819}{\bhl{אלים}}{\bhl{שטנים} אכזריים}
		\contra{823}{שפע הפירות מהאל (להנאה ב\bhl{מתינות})}{ההנאות הנובעות מ\bhl{עודף}}
	\end{desclist}
\end{multicols}
\let\contra=\undefined % רק זמני
\let\contraset=\undefined % רק זמני
\let\contraitem=\undefined % רק זמני

%*** \tounfold{לנסח בצורה עדינה יותר: זה לא מעט יוצאי דופן}
%*** כאמור, מבנה מנגד זה לא בנוי רק על גבי צורות של ייחוד (בניגוד למבנים המזהים שב־\sref{sec:se:focal:identification}); מיעוט הדוגמאות בנויות כך:
%*** \begin{excomments}
%*** 	\begin{excomment}{781}
%*** 		בנויה תחבירית לפי אותו מבנה של אלו שב־\sref{sec:se:focal:identification:topic}, אך מבחינה סמנטית שייכת לתחום ההנגדה.
%*** 	\end{excomment}
%*** 	\begin{excommentset}{\exrefdisp{93}, \exref{582}, \exref{614}, \exref{680}, \exref{738}, ו־\exref{868}}
%*** 		בנויות במבנה \L{\textsc{prep} {\seforms} \OE{þe}}, באופן הדומה ל־\sref{sec:se:focal:identification:sethe}.
%*** 	\end{excommentset}
%*** \end{excomments}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{170+the}
		נשים לב לכתיב \OE{þe} עבור צורת הנומינטיב יחיד זכרי של {\seforms}. ככל הידוע לי, זה המקרה היחיד%
		\footnotefr{האם מדובר כאן בחריגה יחידה מצד הסופר של כתב־יד~\L{A}, המאירה את המתח שבין מוסכמות הכתיבה לבין ההשפעה של השפה הדבוּרה? האם זהו שינוי בכתב־היד שמקורו לא בסופר הראשי אלא ביד מאוחרת? האם מדובר בטעות־אנוש מודרנית, מצד \auth{סקיט} או אנשי בית־הדפוס? \hl{בחינה{\tofurtherresearchfn} ישירה} של כתב־היד נדרשת.}
		של כתיב כזה בכתב־יד~\L{A} (גם עבור {\seforms} התלוי), לפחות ב\worktitle{חיי־הקדושים} (בכתב־היד גם טקסטים נוספים; ר׳~\sref{sec:corpus}). אין גם כתיב מקביל \OE{þeo} לנקבה. כתיב זה, המשקף שינוי מאוחר (שיתגלגל לימים ל־\L{the} המודרני), מופיע בכמה כתבי־יד אחרים, כאשר אחד הבולטים בהם הוא \L{U} (המקור לטקסט \NVcodeTOdisplay{37vin} עבורנו).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{390}
		השימוש ב־\OE{ænlic} „שאין דומה לו, מיוחד, יחידי” (מ־\OE{an} „אחד” והסיומת \OE{lic} „־י”) דווקא מדגיש את ההנגדה ההשוואתית (השו׳ „אין מה להשוות בכלל” בעברית).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{690}
		ביטוי לשוני להיפוך המעמדי: מרטינוס שירת את משרתו, ולא הוא אותו.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{השוואה מזהה}{sec:se:focal:identification}

כאמור, שני מבנים משמשים להדגשת \hl{זיהוי} של דבר־מה עם אחר, ובשניהם משמשת העמדת אחד האגפים בייחוד (טופיקליזציה): צירוף שמני מורכב, אליו חוזר {\seforms} הלוקח חלק בהשאה (\sref{sec:se:focal:identification:topic}), או התייחסות חוזרת של מבנה \OE{{\seforms} þe} אל צירוף שמני, באופן שנספח אחריו (\sref{sec:se:focal:identification:sethe}). בעברית ניתן לתרגם את הדוגמאות שבסעיף זה בעזרת „הוא־הוא”. מבני־ייחוד קיימים באנגלית עתיקה גם מחוץ לתחום מיקודהּ של העבודה~— כינויי־הרמז העצמאיים~— ויש שלהם תפקיד במבנה המסר\footnote{\hl{דוגמה} קרובה במיוחד לאלו שב־\sref{sec:se:focal:identification:topic} היא השימוש במבנה ייחוד ו־\OE{þe ylca} „אותו (אחד)” (=\OE{se ylca} בכתיב שבכתב־יד~\L{A}) בש׳~244–249 ב\NVcodeTOdisplay{37vin}: זיהוי האל ששמר על אליהו עם זה ששמר על הקדוש. נשים לב לכך שגם ב\exrefdisp{745} שבתת־סעיף זה נעשה שימוש ב־\OE{þære ylcan}.}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{18}, \exref{51} ו־\exref{364}}
		הלקסמה \OE{god} המופיעה בצירוף תווית, כמו כאן, היא יחידה לשונית השונה מבחינה מבנית מ־\OE{god} שלא בצירוף תווית (השו׳~\L{the/a/{\zero} god} אל מול \L{God} באות גדולה באנגלית מודרנית).
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{מבנה ייחוד}{sec:se:focal:identification:topic}

הדוגמאות הממויינות כאן בנויות בהצגה של צירוף שמני ב\hl{מבנה ייחוד}, עליו נאמרת רימה עם {\seforms}, באופן המדגיש את זהות מושא ההתייחסות של הכינוי עם החלק שבייחוד.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{204}
		הזיהוי הפוקלי כמפנה בעלילה: מי שרצית לענות לראווה, הוא (־הוא) רֵעַ האלוהים ומלאכי אלוהים משרתים אותו.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{\OE{{\seforms} þe} בתמורה}{sec:se:focal:identification:sethe}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{122}
		זיהוי זה שדיבר איתו בחלום עם זה ששוכב מולו כאותו האדם בעזרת שתי היקרויות שונות של \OE{se}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{344}
		תימה חוזרת בדבריו של וינסנטיוס היא רצונו שלא יגרע מתהילתו בכך שיקלו על עינוייו. לאחר מותו מות־קדושים, המספר מתייחס אל התהילה, ומזהה אותה במבנה הנדון כְּזו שהאדון הבטיח לכל אוהביו ואלו שמחזיקים באמונה עד הסוף, כאשר וינסנטיוס הוא מקרה פרטי של הבטחה אלוהית זו.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{364}
		הרחבה ב־{\seforms} נוסף (מהטיפוס שב־\sref{sec:se:focal:reinforced}?).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{611}
		שימוש רטורי בזיהוי המודגש של החומרים מהם עשויים הפסלים עם שימושיהם היומיומיים, של חול, כדרך לביטול אלוהותם על־ידי התחביר.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{הדגשה בלא השוואה}{sec:se:focal:reinforced}

טיפוס זה מעורפל{\tofurtherresearch} יותר משני אלו העוסקים בהשוואה, ונראה שתחום משמעויותיו רחב יותר.

\exdisc

\begin{excomments}
	%***\begin{excommentset}{\exref{361} ו־\exref{386}}
	%***	ב\exrefdisp{361} {\seforms} הוא החלק בתשובה המתאים למילת השאלה (\L{\OE{þone}\textasciitilde\OE{hwæne}}), ו\exref{386} חלק משאלה רטורית. בחירה במבנים מאופיינים: היה ניתן להשתמש במבנה הפשוט יותר \L{*\OE{Hwæt is eower god}} ב\exrefdisp{209} או במבנה שאינו בתנאי ובשימוש ב־{\seforms} ב\exrefdisp{361}.
	%***\end{excommentset}
	\begin{excomment}{374}
		ל־\OE{þisne} שבש׳~378 ר׳~\exrefdisp{10024} ב־\sref{sec:thes:concrete::textual:discourse}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{386}
		בעזרת המבנה התחבירי מנסה מרטיאנוס להעביר את האחריות לרצח בנו בשריפה מעצמו אל בנו ואל יוליאנוס: העקשנות והרצון הנואש שלהם הם־הם הגורמים לגורלו של הבן.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{602}
		חלק מהאמצעים הרטוריים בעזרתם סבסטיאנוס משכנע את האחרים למות כמרטירים.
	\end{excomment}
\end{excomments}
